%
% Vorlage für Versuchsprotokolle im Grundpraktikum an der RWTH Aachen
% -------------------------------------------------------------------
%
% Bitte verwenden Sie diese Vorlage zur Erstellung Ihrer
% Protokolle.
%
% Wenn möglich, drucken Sie Ihre Protokolle bitte doppelseitig
% aus. Wenn Sie das Protokoll doppelseitig ausdrucken, verwenden Sie
% die twoside Option ...
\documentclass{protokoll}
% ... wenn Sie nicht doppelseitig ausdrucken können, lassen Sie sie
% weg:
%\documentclass{protokoll}
% Deutsche Anführungszeichen ,,'' automatisch
\usepackage{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{placeins}
\usepackage{physics}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}

\sisetup{range-phrase = --, range-units = single}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\setmainfont{STIX Two Text}

\usepackage[notext]{stix}

\newcommand{\TODO}[1]{{\large \textcolor{red}{\textbf{TODO:}}} \emph{#1}}
\newcommand{\chisq}[3]{\ensuremath{\frac{\chi^2}{\mathrm{ndof}}
= \frac{#1}{#2} = #3}}

% Setzen Sie hier "I" für den Teil 1 oder "II" für den Teil 2 ein:
\praktikum{Fortgeschrittenenpraktikum}

% Setzen Sie hier das jeweilige Versuchsgebiet ein (Mechanik,
% Akustik, Thermodynamik, Elektrizitätslehre, usw.):
\versuchsgebiet{STM}

% Setzen Sie hier Ihren Namen und Ihre Matrikelnummer sowie Ihre
% Gruppennummer ein:
\teilnehmer{Simon Neuland, Lewin Bormann}
\gruppe{18}

\begin{document}

% Ersetzen Sie den folgenden Text durch eine kurze Beschreibung der
% Versuchsziele.
\begin{versuchsziele}
Mit einem Rastertunnelmikroskop vermessen wir die Oberflächen eines Goldfilms und einer hochorientierten Graphitschicht (Highly oriented pyrolytic graphite, \emph{HOPG}).

Bei der Goldschicht vergleichen wir die mit unterschiedlichen Einstellungen der Regelung (I-Gain und Scanzeit) erzielten Bilder.

Für die Graphitschicht ermitteln wir zunächst die x-y-Kalibrierung anhand des bekannten Atomabstands im Graphit; daraus kann die Vergrößerung bestimmt werden. Außerdem wird die Höhe der Graphitschichten gemessen und mit dem zu erwartenden Wert verglichen.

Die Versuche wurden online durchgeführt; hier wurden nur Messdaten ausgewertet, die uns zur Verfügung gestellt wurden.
\end{versuchsziele}

\section{Grundlagen}

Ein Rastertunnelmikroskop (Scanning Tunneling Microscope, \emph{STM}) benutzt den quantenmechanischen Tunneleffekt, um Informationen über die dreidimensionale Beschaffenheit einer Probe zu erhalten.
Dabei wird eine sehr dünne Spitze, an deren vorderen Ende im Optimalfall nur ein Atom sitzt, bis auf wenige Nanometer (oder Bruchteile eines Nanometers) an eine Probe herangeführt. Daraufhin tunneln Elektronen von der Spitze durch die Lücke in die Probe (oder andersherum), obwohl die Lücke eine Barriere darstellt. Das Tunneln der Elektronen lässt sich nicht klassisch erklären, sondern ist ein quantenphysikalischer Effekt.

Ohne auf die Details dieses Phänomens einzugehen, ist für die Funktion eines STM eine Tatsache fundamental: dass der Tunneleffekt extrem abhängig vom Abstand ist. Der bei einem Abstand $d$ gemessene Tunnelstrom ist proportional zu
%
\begin{equation}
    I_\mathrm{Tunnel} \sim \exp(-2 \kappa d),
\end{equation}

wobei $\kappa$ eine Konstante ist, die von der Potentialdifferenz zwischen Spitze und Probe abhängt.

Die Spitze selbst muss deswegen sehr nah an der Probe positioniert sein, und der Abstand muss genau kontrolliert werden können. Je nach Größenordnung der aufzulösenden Strukturen beträgt die Entfernung der Spitze von der Probenoberfläche weniger als \SI{1}{\nano\meter} bis zu einigen zehn \si{\nano\meter}. Um in dieser Größenordnung eine zuverlässige Positionierung leisten zu können, benutzt man im Allgemeinen eine Kombination aus Linearmotor und Piezokristallen.

Der Linearmotor kann die Spitze mittels der Stick-Slip-Technik im makroskopischen Bereich um einige Mikrometer bis Millimeter verschieben, und die grobe Annäherung durchführen. Dabei erzeugen Piezokristalle kleine Bewegungen, die durch einen speziellen Aufbau des Linearmotors in eine große Linearbewegung übersetzt wird.

Ab dem grobeingestellten Punkt übernimmt eine 3-Achsen-Steuerung, die wieder den Piezoeffekt ausnutzt: Die Ausdehnung eines piezoelektrischen Kristalls in eine bevorzugte Richtung ändert sich, wenn eine elektrische Spannung an ihn angelegt wird. Durch passende Auslegung des Kristalls kann dann mit einer Spannung von einigen Volt eine Auslenkung im Nanometer-Bereich erzielt werden. Durch Kombination von mehreren Kristallen entlang dreier Achsen lässt sich die Spitze dann in allen Raumrichtungen verschieben.

Piezokristalle haben allerdings einige Nachteile, auf die in den folgenden Messungen noch genauer eingegangen wird. Zum Beispiel zeigen sie Hysterese; ihre Auslenkung ist also nicht ausschließlich abhängig von der angelegten Spannung, sondern auch von der bisherigen Auslenkung. Für größere Spannungsschwankungen verhalten sie sich außerdem nicht perfekt linear, sondern "kriechen" der angelegten Spannung hinterher ("Creep"). Und schließlich können wechselnde Temperaturen noch eine Auslenkung verursachen, die zu Verzerrungen führen. Diese zeigen sich als großskalige Unregelmäßigkeiten in den aufgenommenen Bildern; die Zeitskala von einigen Minuten überträgt sich so je nach Scanzeit auf die Bilder.

Die Spitze des STM wird dann in einer linearen Bewegung entlang der Probe bewegt ("Rastern" oder "Scannen"). Der Tunnelstrom der Elektronen tastet die Probe ab. Viele solcher linearen Scans werden parallel hintereinander abgefahren, um ein Bild zu erzeugen. Die für die Abbildungsleistung entscheidende Regelung des Spitzenabstands beim Abfahren einer Probe  erfolgt dann in einem von zwei Betriebsmodi:
%
\begin{description}
\item[Konstanthöhenmodus.] Die Höhe der Spitze, die wir allgemein mit $z$ bezeichnen, wird konstant gehalten. Gemessen wird der Tunnelstrom durch die Spitze, der Aufschluss über die zu messende Struktur gibt. Vorteilig ist, dass sehr schnell gescannt werden kann, da die Höhe der Spitze nicht geregelt werden muss. Dafür ist diese Methode nur bei ausreichend glatten Proben anwendbar, da sonst eine Kollision der Spitze mit der Probe droht.

\item[Konstantstrommodus.] Ein Regelmechanismus versucht, den Tunnelstrom konstant zu halten. Um das zu erreichen, wird die Höhe der Spitze $z$ kontinuierlich angepasst, sodass der Tunnelstrom entsprechend dem momentanen Abstand zur Probe möglichst konstant bleibt. Mit dieser Methode lassen sich auch sehr unebene Proben vermessen; dafür ist sie wegen der kontinuierlichen Steuerung langsamer und anfälliger für Artefakte, die sich aus einer nicht perfekt arbeitenden Regelung ergeben.
\end{description}

\section{Regelmechanismus}

Der Regelmechanismus ist dafür zuständig, dass die Spitze der Oberfläche so folgt, dass ein gutes Abbildungsergebnis erzielt werden kann. Im Konstanthöhenmodus spielt er keine große Rolle, da die maßgebliche Information im Stromsignal enthalten ist. Dafür ist er umso wichtiger im Konstantstrommodus, der die Höheninformation aus der $z$-Auslenkung der Spitze erhält. Dem Regler stehen dabei prinzipiell drei Informationen zur Verfügung:
%
\begin{itemize}
    \item $I(t)$ ist der aktuelle (Zeitpunkt $t$) fließende Tunnelstrom.
    \item $S$ ist der Soll-Tunnelstrom. Der Regler versucht, diesen zu erreichen.
    \item $E(t) = I(t) - S$ ist die Fehlergröße, also die aktuelle Abweichung des Ist- vom Soll-Strom.
\end{itemize}

Aus diesen Informationen muss eine \emph{Stellgröße} $Y(t)$ gewonnen werden, die die Veränderung des Abstands $z$ bestimmt. In unserem Experiment verwendet das STM einen PID-(\emph{proportional-integral-derivative})-Regler. Der Name deutet die Funktionsweise an; für die Höhenregelung wird die gemessene Abweichung $E(t)$ auf drei Arten in die Stellgröße $Y(t)$ umgerechnet:
%
\begin{itemize}
    \item \emph{proportional} berechnet die Stellgröße, um die $z$ korrigiert werden soll, durch Multiplikation mit einem konstanten Faktor $g$:
    \begin{equation}Y(t) = g E(t)\end{equation}
    Umso größer also die Abweichung, umso stärker wird die Spitze wieder in die die Fehlergröße minimierende Richtung bewegt.
    
    Nachteilig ist hier, dass die Regelung kein Gedächtnis hat, sondern nur instantan wirkt; und außerdem nur dann arbeitet, wenn eine Abweichung besteht, was zu einer Oszillation der Spitze führen kann. Um einige dieser Nachteile auszugleichen, addiert man einen...
    
    \item \emph{integral}-Term. Dieser stellt das Gedächtnis der Regelung dar, und wird durch den \emph{I-Gain}-Faktor $h$ zur Regelung hinzugefügt. Die Stellgröße $Y(t)$ wird erweitert zu
    %
    \begin{equation}
        Y(t) = g E(t) + \frac{h}{T_I} \int_{t-T_i}^{t} E(t')\,\dd t'
    \end{equation}
    
    Nun wird die Spitze umso schneller bewegt, je länger eine Abweichung schon besteht. Das verbessert das Abbildungsverhalten zum Beispiel bei steilen Kanten: Würde eine Proportionalregelung die Spitze nur allmählich nachführen, beschleunigt die Integralregelung die $z$-Bewegung bereits nach kurzer Zeit.
    
    Allerdings kann es bei zu starkem Einfluss der unmittelbaren Vergangenheit wiederum zu störenden Oszillationen kommen. Das ist der Fall, wenn kleine Abweichungen vom Sollstrom zu großen Auslenkungen der Spitze führen.
    
    \item Um auf plötzliche Änderungen in der Höhe schnell reagieren zu können, kann schließlich noch eine \emph{derivative}- (\emph{differential}-)Regelung in die Stellgröße einfließen. Diese verstärkt die $z$-Regelung bei plötzlichen Änderungen der Höhe, und wird durch den Differentialfaktor $j$ kontrolliert:
    %
    \begin{equation}
        Y(t) = g E(t) + \frac{h}{T_I} \int_{t-T_i}^{t} E(t') \dd t' + j T_D (E(t) - E(t-T_D))
    \end{equation}
    
    Bei rauen Oberflächen erhöht dieser letzte Term die Anpassungsgeschwindigkeit der Spitze an Bergen und Tälern in der Oberfläche der Probe. Dafür ist die Regelung nun anfällig für ein Überschießen an solchen "Klippen".
\end{itemize}

In \autoref{fig:stm_simulation} ist ein Vergleich für verschiedene Parameter $g, h, j$ bei konstantem Soll-Abstand $z = 20$ und Integrationsintervall zu sehen. Die gezeigten Profile wurden künstlich berechnet und sind in einheitlichen Längeneinheiten ("Pixel") dargestellt.\footnote{regler.jl: \href{https://git.rwth-aachen.de/lewin/praktikum/-/blob/master/fp/stm_18/code/regler.jl}{RWTH-Gitlab$\nearrow$}}

Beim hier eingestellten Sollabstand sieht man, dass ein größerer Proportionalfaktor zu einer besseren Nachführung führt (a/b), und dass die Einführung des Integralterms zu steileren Flanken führt (c). Schließlich kann man mit dem Differentialterm noch die kleinen Unebenheiten auf die $z$-Steuerung übertragen; wie man aber sieht, führt das nicht notwendigerweise zu einer Verbesserung der Nachführung.

In \autoref{fig:stm_simulation_integration_time} ist der Fall aus \autoref{fig:stm_simulation_c} mit zwei Integrationszeiten dargestellt. Eine längeres Integrationsfenster führt zu einer gleichmäßigeren Nachregelung, aber auch dazu, dass kleinere Unebenheiten der Oberfläche nun nicht mehr im z-Bild, sondern nur noch im Strombild auftauchen.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d20_g1.0_h0.0_j0.0.pdf}
        \caption{Nur proportional}
    \end{subfigure}
    \hspace{2em}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d20_g2.0_h0.0_j0.0.pdf}
        \caption{Nur proportional}
    \end{subfigure}
    \\

    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d20_g2.0_h5.0_j0.0.pdf}
        \caption{Integralfaktor}
        \label{fig:stm_simulation_c}
    \end{subfigure}
    \hspace{2em}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d20_g2.0_h5.0_j27.0.pdf}
        \caption{Integral- und Differentialfaktor}
    \end{subfigure}
    \caption{Simulierte Nachführung mit verschiedenen Stellgrößen: \textcolor{Cerulean}{Oberfläche}, \textcolor{Orange}{Spitze (z)}, \textcolor{Green}{Spitzenabstand}. Die Achseneinheiten sind irrelevant, aber maßstäblich, und haben jeweils die Dimension der Länge.}
    \label{fig:stm_simulation}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d20_g2.0_h5.0_j0.0_t20.pdf}
        \caption{Integrationsintervall: 20 Pixel}
    \end{subfigure}
    \hspace{2em}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d20_g2.0_h5.0_j0.0_t100.pdf}
        \caption{Integrationsintervall: 100 Pixel}
    \end{subfigure}
    \caption{Einfluss der Integrationszeit}
    \label{fig:stm_simulation_integration_time}
\end{figure}

In \autoref{fig:stm_simulation_errors} sind außerdem zwei Regelfehler dargestellt. Hier wird die $z$-Auslenkung durch zu hohe Faktoren zu stark beeinflusst, was zum Überregeln bzw. zu Oszillationen führt. Dabei reagiert der Mechanismus jeweils zu stark auf eine Abweichung in eine Richtung, und erzeugt dadurch eine starke Abweichung in die andere Richtung, die wiederum kompensiert werden muss. Als Ergebnis zeigen sich Oszillationen mit unterschiedlicher Wellenlänge; beim zu hohen Integralfaktor $h$ sind diese z.B. Konsequenz des Integrationsfensters.

Im echten STM benutzt man den D-Term (Differentialterm) selten, da dieser tendenziell Störsignale verstärkt statt die Signalqualität zu verbessern.

\begin{figure}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d5_g29.0_h0.0_j0.0.pdf}
        \caption{Übersteuerung: Zu hoher $g$-Faktor}
    \end{subfigure}
    \hspace{2em}
    \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/simulation/simulation_d20_g2.0_h12.0_j0.0.pdf}
        \caption{Oszillationen: Zu hoher $h$-Faktor.}
    \end{subfigure}
    \caption{Regelfehler: Übersteuerungen}
    \label{fig:stm_simulation_errors}
\end{figure}

Schließlich ist zum Vergleich in \autoref{fig:stm_simulation_ch} noch das Strombild eines im Konstanthöhenmodus simulierten Scans zu sehen. Wegen des exponentiellen Abfalls des Tunnelstroms werden nur Strukturen nahe der Spitze kontrastreich abgebildet (links), während weiter entfernte Strukturen zwar akkurat, aber mit deutlich geringeren Stromschwankungen auftauchen (rechts).

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/simulation/simulation_current_d20.pdf}
    \caption{Konstanthöhenmodus: \textcolor{Orange}{Strombild} über \textcolor{Cerulean}{Oberfläche}. Einheiten sind nicht angegeben, da der Tunnelstrom nur proportional berechnet wurde.}
    \label{fig:stm_simulation_ch}
\end{figure}

\FloatBarrier
\newpage

\section{Gold}

Die benutzten Goldproben bestehen aus Glas, auf das ein Goldfilm von einigen hundert Nanometern Dicke aufgedampft wurde. Dabei ordnen die Goldatome sich in einer fcc-Struktur an, die von der Oberfläche entlang der (111)-Ebene geschnitten wird. Die Probe ist dabei im Vergleich zum weiter unten untersuchten Graphit relativ uneben. Der Abstand der Kristallebenen beträgt laut dem Versuchsskript \SI{204}{\pico\meter}.

\paragraph{Überblick}
Einen Überblick über die gemessene Oberfläche gibt \autoref{fig:gold_overview}. Zu erkennen sind Inseln auf der Goldoberfläche, die mehr oder weniger groß sind. Allgemein sind hier und auf weiteren Bildern keine Atomlagen zu sehen, da die Probe dafür zu uneben ist -- das lässt sich anhand der Farbskalen erkennen, die jeweils einige Nanometer umfassen.

In den Abbildungen (c)-(f) sieht man sehr gut den Unterschied zwischen Vor- und Rückwärtsscan. Im Vorwärtsmodus werden alle links von Inseln auftretenden Kanten scharf abgebildet (da die Position der Spitze schnell geändert werden muss), während die gleichen Kanten im Rückwärtsbild geradezu verschmiert abgebildet sind (da die Regelung die Spitze nur allmählich absenkt). Für die rechten Kanten gilt das gleiche, aber umgekehrt. Dieses Verhalten spiegelt sich auch direkt im jeweiligen Strombild wieder, das für die jeweils linke (vorwärts) oder rechte (rückwärts) Kante einer Insel einen hohen Strom zeigt. Dieser hohe Strom bringt die Regelung dazu, die Spitze zurück zu ziehen.

Analog ist im Konturdiagramm (a) sichtbar, dass die unterschiedlichen Modi zwar die gleichen Inseln abbilden, die Regelung diese aber jeweils verschiebt. Aus der Abbildung lässt sich eine horizontale (x-)Verschiebung in der Größenordnung von \SIrange{30}{60}{\nano\meter} feststellen, je nach Steilheit der Flanken.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/overview/contour_overview_IGain_ZOff_0__overview_fw.pdf}
        \caption{Vergleich \textcolor{blue}{Vorwärts-}/\textcolor{orange}{Rückwärts-}Scan,\\Höhenangaben in nm.}
        \label{fig:gold_overview_contour}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/overview/elevation_dist_z_IGain_ZOff_0__overview_fw.pdf}
        \caption{Höhenverteilung des Vorwärtsscans, absolute Anzahl auf Ordinate. Die Peaks links/rechts stammen von unserem Clipping (s.u.).}
        \label{fig:gold_overview_elehist}
    \end{subfigure}
    \medskip
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/overview/zscan_IGain_ZOff_0__overview_fw.pdf}
        \caption{Überblicksbild Z-Abstand: Forwärtsscan,\\ Konstantstrommodus, Farbskala in \si{\nano\meter}.}
        \label{fig:gold_overview_zcolor}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/overview/currentscan_IGain_Current_0__overview_fw.pdf}
        \caption{Überblicksbild Strom: Forwärtsscan,\\ Konstantstrommodus, Farbskala in \si{\nano\ampere}.}
        \label{fig:gold_overview_currcolor}
    \end{subfigure}
    \medskip
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/overview/zscan_IGain_ZOff_0__overview_bw.pdf}
        \caption{Überblicksbild Z-Abstand: Rückwärtsscan,\\ Konstantstrommodus, Farbskala in \si{\nano\meter}.}
        \label{fig:gold_overview_zcolor_bw}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/overview/currentscan_IGain_Current_0__overview_bw.pdf}
        \caption{Überblicksbild Strom: Rückwärtsscan,\\ Konstantstrommodus, Farbskala in \si{\nano\ampere}.}
        \label{fig:gold_overview_currcolor_bw}
    \end{subfigure}
    \caption{Überblickabbildung Goldoberfläche, Bildgröße $(\SI{574}{\nano\meter})^2$}
    \label{fig:gold_overview}
\end{figure}

\paragraph{Detailabbildung} Ein $(\SI{98.8}{\nano\meter})^2$ großes Feld wurde dann mit verschiedenen Parametern gescannt, um Erkenntnisse über die Abbildungsleistung des STM zu erhalten. Für jede Einstellung haben wir vier Bilder erzeugt: Jeweils eines für Vorwärts/Rückwärtsaufnahme (fw/bw) und Strom- bzw. Abstand. Der für die Auswertung geschriebene Code steht im \href{https://git.rwth-aachen.de/lewin/praktikum/-/tree/master/fp/stm_18/code}{RWTH-GitLab$\nearrow$} zur Verfügung.
%
\begin{description}
\item[I-Gain] Wie im vorigen Abschnitt beschrieben, hat der I-Gain einen Einfluss auf die Regelgeschwindigkeit. Uns standen Daten zur Verfügung, die mit I-Gain-Werten von 200, 500, 1000, 2000, 3000, 4000, und 8000 aufgenommen wurden. Ausgewertet haben wir die Bilder mit I-Gain-Werten von 200, 1000, 3000, 4000. Bei einem I-Gain von 8000 nahm das Rauschen überhand, sodass wir sie nicht für quantitative Auswertungen benutzt haben.

Bei diesen Aufnahmen betrug die Scan-Zeit pro Zeile \SI{200}{\milli\second}, und der P-Gain (Proportionalfaktor der Steuerung) \num{1e3}. Der D-Gain war hier wie auch bei allen anderen Messungen auf \num{0} eingestellt, und die Spitzenspannung betrug \SI{1}{\volt}.

Die Auswertung der I-Gain-Daten fand im Notebook \texttt{gold\_integ.jl} statt.

\item[Time] Im zweiten Datensatz wurde der I-Gain konstant bei \num{3e3} belassen, der P-Gain wie oben bei \num{1e3}. Bei diesen Messungen wurde statt des I-Gains die Scanzeit pro Zeile variiert. Wir haben Daten erhalten für Messungen, bei denen die Scanzeit 50, 100, 200, 300, und 500 \si{\milli\second} pro Zeile betrug. Im Folgenden beschränken wir uns auf die vier Messungen mit Scanzeiten von 50, 100, 200, und 500 \si{\milli\second} pro Zeile. Zur Auswertung dieser Daten haben wir den Code in \texttt{gold\_scan\_time.jl} geschrieben.
\end{description}

Unsere Messdaten haben wir anhand von vier Kategorien organisiert, die im Folgenden auf Plots etc. verwendet werden. Diese sind:

\begin{itemize}
    \item \emph{typ}: [IGain, Time] -- welcher Messreihe das Bild zugehörig ist
    \item \emph{ityp}: [Current, ZOff] -- ob die Messung den Strom (\emph{Current}) oder den Abstand (\emph{ZOff}) beschreibt.
    \item \emph{id}: Die quantitative Art der Messung. Für IGain-Messungen ist das der Wert des I-Gain, für Scanzeitmessungen ist das die Zeilenscandauer in Millisekunden.
    \item \emph{direction}: [fw, bw] -- ob vorwärts (fw) oder rückwärts (bw) gescannt wurde.
\end{itemize}

Die Organisation der Messdaten ist dabei im Modul \texttt{analyze/src/loading.jl} beschrieben.

Vor der eigentlichen Auswertung haben wir die zur Verfügung gestellten Daten vorbereitet. Die Vorbereitung umfasste
%
\begin{itemize}
    \item Laden in Gwyddion
    \begin{itemize}
        \item für z-Bilder: Korrektur der Abbildungs-Schiefe (\emph{Level data by mean plane subtraction})
        \item für z-Bilder: Korrektur horizontaler Streifen (\emph{Correct horizontal scars (strokes)})
        \item Speichern als Textdatei
    \end{itemize}
    \item Import in unsere Datenauswertung
    \begin{itemize}
        \item Verwerfen der \SI{0.5}{\percent} höchsten und niedrigsten Werte jedes Bildes -- das erlaubt eine deutlich verbesserte Farbdarstellung
        \item für z-Bilder: Umrechnung des Abstands von Meter in Nanometer: Alle folgenden Farbskalen sind in \si{\nano\meter} gehalten.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Rasterzeit}

In \autoref{fig:rasterzeit_37.3nm} ist ein Querschnitt mit den zugehörigen Abbildungen gezeigt, die bei jeweils unterschiedlicher Rasterzeit aufgenommen wurden. Deutlich zu sehen ist, dass eine längere Rasterzeit zu tendenziell glatteren Querschnitten führt, wobei größere Schwankungen auffallen. Die vertikalen Offsets stammen direkt aus der Messung beziehungsweise aus den von Gwyddion auf die Daten angewandten Korrekturen. Sie haben im Konstantstrommodus keine große Bedeutung. Wir haben sie nicht korrigiert, da die Darstellung so übersichtlicher bleibt. Die Höhen- bzw. Strombilder sind in der \emph{Viridis}-Farbskala kodiert, in der dunkle blaue Töne niedrige Werte (Höhen), und helle gelbe Töne dementsprechend hohe Werte (Höhen) repräsentieren. Aus Platzgründen sind keine absoluten Höhenskalen angegeben, in \autoref{fig:rasterzeit_contour} sind dafür akkurate Höhenlinien gezeichnet.

\paragraph{Abbildung}
Kanten werden auf den rekonstruierten Bildern (b) bei größerer Scanzeit etwas weicher dargestellt, und das Bild zeigt weniger Artefakte wie z.B. die gelben Streifen direkt unterhalb der roten Schnittlinie im 50-ms-Bild. Im Querschnitt sehen wir an der blauen und grünen Messung (\SI{50}{\milli\second}/Zeile) einige Störungen rund um die Kante bei $x \approx \SI{65}{\nano\meter}$, während die rote Messung (\SI{500}{\milli\second}/Zeile) diese Kante gleichmäßiger abbildet. Dafür gehen -- und das sehen wir auch in der Simulation (\autoref{fig:stm_simulation_integration_time}) -- einige Details verloren, und die Kante verliert an Tiefe.

\paragraph{Richtung}
Weiterhin ist der Unterschied zwischen Vor- und Rückrichtung, der für das Überblicksbild oben bereits erklärt wurde, im Querschnitt besonders deutlich zu sehen. Die hier sichtbare Kante ist eine "linke Kante", und wird dementsprechend vom Vorwärtsscan besser abgebildet, während die Rückrichtung direkt die Regeleigenschaften zeigt.

Bei längerer Scanzeit (rot, - - -) in Rückwärtsbewegung bewegt sich die Spitze langsamer, und der Regelkreis folgt der Kante entsprechend genauer, was in einer deutlich größeren Steigung bei $x \approx \SI{65}{\nano\meter}$ resultiert, als bei der schnellen Bewegung mit \SI{50}{\milli\second}/Zeile (blau, - - -).

\paragraph{Strombild}
Die Tunnelstrom-Diagramme (c und d) zeigen zuletzt, dass der gemessene Tunnelstrom bei längerer Scanzeit deutlich gleichmäßiger fließt. Statt Bereichen mit niedrigem (blau) und hohem (gelb-grün) Strom bei 50 ms/Zeile, findet man bei gemächlicherer Abtastgeschwindigkeit eine relativ homogene Verteilung des Tunnelstroms: nur kleine Schwankungen treten auf. Das hängt zusammen mit der verbesserten Regelung, da die Spitze der Probe nicht mehr so nah kommt wie bei höheren Geschwindigkeiten, und ein Aufschwingen so nicht stattfindet. Das Aufschwingen ist zum Beispiel für die schnelle Messung (blau) im Stromdiagramm (d) zu sehen, in der auch die rote (langsame) Messung entsprechend ausgeglichen erscheint.

\begin{figure}[p]
    \centering
    \vspace{-1em}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/time/crosssection_Time_ZOff_114px.pdf}
    \caption{Querschnitt, Spitzenabstand: Vorwärts (---)/Rückwärts (- -)}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/gold_crosssec_overlay_time_38_fw.png}
    \caption{Abbildung (Position der Spitze), Forwärtsscan, 50/100/200/500 ms/Zeile}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/gold_crosssec_overlay_time_current_38_fw.png}
    \caption{Tunnelstrom, Forwärtsscan, 50/100/200/500 ms/Zeile}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/time/crosssection_Time_Current_114px.pdf}
    \caption{Querschnitt, Strom: Vorwärts (--)/Rückwärts (- -)}
    \end{subfigure}
    \caption{Messung bei $y = \SI{37.3}{\nano\meter}$. Zur besseren Ansicht vergrößern -- die Grafiken skalieren verlustfrei.}
    \label{fig:rasterzeit_37.3nm}
\end{figure}

\paragraph{Kleinräumige Störungen}
Eine weitere Art, diesen Unterschied zu zeigen, besteht darin, jede einzelne Zeile nach (räumlichen) Frequenzen zu filtern. Dabei haben wir mittels einem Tschebyscheff-Filter 1. Ordnung einen Bandpassfilter auf die Messdaten einer Zeile angewendet. Gute Ergebnisse wurden erzielt, wenn wir Frequenzen unterhalb von \SI{20}{\percent} der Nyquist-Frequenz als tatsächliches Signal betrachtet haben, und Signale mit höheren Frequenzen als Störungen. Die Nyquist-Frequenz beträgt in unseren Bildern \SI{1.5}{\per\nano\meter}, entsprechend einer Periodendauer von \SI{0.66}{\nano\meter}. Das wiederum entspricht zwei Pixeln, da die Nyquist-Frequenz die halbe Abtastfrequenz ist.

Der Filter lässt also großräumige Signale durch, die den genäherten Konturen der Oberfläche entsprechen. Kleinräumige Signale, die zum Beispiel durch eine schnelle Regelung einfließen, werden nicht mitgenommen. Ein Beispiel für ein so gefiltertes Signal ist in \autoref{fig:rasterzeit_500_tiefpass} zu sehen.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/crossection_lowpass_Time_ZOff_500__fw.pdf}
    \caption{\textcolor{blue}{Originalsignal} und \textcolor{orange}{gefiltertes Signal} bei 500 ms/Zeile und $y = \SI{37.3}{\nano\meter}$, wie oben.}
    \label{fig:rasterzeit_500_tiefpass}
\end{figure}

Betrachtet man umgekehrt die dabei entfernten kleinräumigen (hochfrequenten) Anteile, dann lässt sich der Unterschied zwischen den Rasterzeiten schnell sehen, wie in \autoref{fig:rasterzeit_noise_vergleich}. Rot ist dabei ein Histogramm (Achse oben), das angibt, wie oft eine bestimmte Abweichung vorkam. Je größer die Regelzeit, desto kürzer und kleiner sind die hochfrequenten Ausschläge bei der Abtastung. Bei schneller Abtastung sieht man relativ große (bis fast \SI{1}{\nano\meter}) Ausschläge, zum Beispiel um $x = \SI{70}{\nano\meter}$.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/noise_bandpass_gt20pct_Time_ZOff_50__fw.pdf}
    \caption{Hochfrequente Anteile des Spitzenabstands-Signals bei 50 ms/Zeile.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/noise_bandpass_gt20pct_Time_ZOff_500__fw.pdf}
    \caption{Hochfrequente Anteile des Spitzenabstands-Signals bei 500 ms/Zeile.}
    \end{subfigure}
    \caption{Störanteile im Vergleich. Die zugehörigen Querschnitte sind in \autoref{fig:rasterzeit_37.3nm} blau (\SI{50}{\milli\second}/Zeile) bzw. rot (\SI{500}{\milli\second}/Zeile) dargestellt.}
    \label{fig:rasterzeit_noise_vergleich}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/contour_fw_bw_Time_ZOff_50__fw.pdf}
    \caption{\SI{50}{\milli\second}/Zeile, Z-Abstand.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/contour_bandpass_20pct_Time_ZOff_50__fw.pdf}
    \caption{\SI{50}{\milli\second}/Zeile, Z-Abstand; mit Tiefpassfilter.}
    \end{subfigure}
    \medskip
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/contour_fw_bw_Time_ZOff_500__fw.pdf}
    \caption{\SI{500}{\milli\second}/Zeile, Z-Abstand.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/time/contour_bandpass_20pct_Time_ZOff_500__fw.pdf}
    \caption{\SI{500}{\milli\second}/Zeile, Z-Abstand; mit Tiefpassfilter.}
    \end{subfigure}
    \caption{Konturen der gemessenen Goldoberfläche, \textcolor{blue}{Vorwärtsscan}/\textcolor{orange}{Rückwärtsscan} im Vergleich. Der Tiefpassfilter entfernt viele kleinere Störungen und führt zu einem auf größeren Skalen übersichtlicheren Bild. Farbskala: $z / \si{\nano\meter}$}
    \label{fig:rasterzeit_contour}
\end{figure}

\subsubsection{Zusammenfassung}

Langsamere Abtastraten (höhere Scan-Zeiten) führen zu besseren Messergebnissen. Das ist nicht überraschend.

Bewegt sich die Spitze sehr schnell über die Oberfläche, muss die Regelung den Abstand schnell verändern, um den Strom konstant zu halten. Wird der Abstand zu weit verändert, überschießt die Spitze den benötigten Abstand. Das kann sich zu Oszillationen aufschwingen, die in unseren Messungen bei kurzen Scan-Zeiten deutlich auftreten (\autoref{fig:rasterzeit_noise_vergleich}). Der Tunnelstrom schwankt stark, und das Strombild enthält Informationen über die Oberflächenstruktur. Wird langsamer abgetastet, kann die Regelung präziser arbeiten: Der Abstand oszilliert immer noch, aber weniger stark, und bei höherer (räumlicher) Frequenz. Der Tunnelstrom fließt gleichmäßiger, das Strombild enthält kaum noch Informationen über die Oberflächenstruktur.

Dafür begrenzt eine lange Scan-Zeit den Bereich der Probe, der in gegebener Zeit vermessen werden kann. Durch zusätzliche Effekte wie Creep und thermische Drift kann sich dann die Bildqualität verschlechtern. Diese Effekte waren bei unseren Messungen nicht offensichtlich.

\FloatBarrier

\subsection{Integrationsregelung}

Betrachten wir nun die Abbildungseigenschaften für verschiedene Werte der I-Gain-Regelgröße. Diese wurde bereits im Abschnitt über den Regelmechanismus oben beschrieben, und steuert den Einfluss der mittleren Abweichung in der nahen Vergangenheit (Integrationsfenster) auf die Abstandsregelung der Spitze.
In den folgenden Messungen betrug der P-Gain, also die Verstärkung des Proportionalanteils, konstant \num{1e3}. Die Messergebnisse sind in \autoref{fig:igain_14.5nm} grafisch dargestellt.

Der absolute Spitzenabstand war zwischen den Messungen und nach der Korrektur in Gwyddidon nicht gleich. Wir haben diesen Offset nicht korrigiert, da die räumliche Trennung einen besseren Vergleich der Details erlaubt. Eine Korrektur ist möglich durch z.B. Angleichung der jeweils ersten Messpunkte auf ein gemeinsames Niveau.

\paragraph{Erwartung}
Wir erwarten für kleine I-Gain-Werte, dass die Proportionalregelung überwiegt: Kleine Unebenheiten werden schnell nachgeregelt, dafür werden insbesondere abfallende Flanken nur ungenau verfolgt, da die Regelung nicht in Betracht zieht, \emph{wie lange} eine Abweichung schon besteht.

Bei größeren I-Gain-Werten sollten auch höhere Stufen gerade beim Abfallen besser verfolgt werden können. Dafür haben kleine Unebenheiten ebenfalls größeres Gewicht, und werden beim Scan temporär verstärkt: bereits wenige zu große Werte im Integrationsfenster beeinflussen dann die Regelung sehr stark, im Vergleich zu einem niedrigeren I-Gain-Wert.

\paragraph{Messung}
Die Erwartungen werden durch die Messung bestätigt. Die blaue Linie in Abbildung \autoref{fig:igain_14.5nm} (a), mit einem I-Gain von 200, verfolgt die Oberfläche beim ansteigen (---) gut, aber "gleitet" im Rückwärtsscan (- - -) über die Unebenheiten hinweg. Hier kann die Proportionalregelung den Spitzenabstand nicht schnell genug anpassen. Als Konsequenz ist relativ viel Bildinformation im Strombild (c) enthalten.

Bei der Messung mit einem I-Gain von 1000, also dem gleichen Wert wie dem P-Gain, sieht man bereits den Einfluss der Integrationsregelung, und das besonders gut beim Rückwärtsscan. Am Dip um \SI{60}{\nano\meter} folgt die Spitze der vom Vorwärtsscan bereits abgetasteten Oberfläche zunächst nicht, näher sich dann aber -- im Gegensatz zur blauen Messung (200) -- nach einiger Zeit umso schneller der vom Vorwärtsscan vorgegebenen Linie, und unterschreitet diese dann sogar kurzzeitig.

Die rote Messung (I-Gain 4000) hat keine Schwierigkeiten mehr, die Oberfläche zu verfolgen -- das ist daran ersichtlich, dass Hin- und Rückrichtung sehr nahe beieinander liegen. Dafür sind Störungen besonders stark sichtbar, die auch im erzeugten Bild (b) auffallen. Die Strommessung (d) zeigt deutlich kleinere Schwankungen als bei kleineren I-Gains, die Oberfläche wird also besser verfolgt -- auf Kosten der Verstärkung von kleinen Unebenheiten und daraufhin auftretenden Überschwingungen. Im Strombild (c) sind keine Oberflächeninformationen mehr zu erkennen.

Im Anhang in \autoref{fig:igain_14.5nm_8000} ist außerdem zum Vergleich die Messung mit einem I-Gain von 8000 zu sehen. Hier überwiegen Störungen, da die Regelung viel zu starke Änderungen des Abstands verursacht.

\begin{figure}[p]
    \centering
    \vspace{-1em}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/crosssection_IGain_ZOff_45px.pdf}
    \caption{Querschnitt, Spitzenabstand: Vorwärts (--)/Rückwärts (- -)}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/gold_crosssec_overlay_igain_15_fw.png}
    \caption{Abbildung (Position der Spitze), Forwärtsscan, 50/100/200/500 ms/Zeile}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/gold_crosssec_overlay_time_current_15_fw.png}
    \caption{Tunnelstrom, Forwärtsscan, 50/100/200/500 ms/Zeile}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/crosssection_IGain_Current_45px.pdf}
    \caption{Querschnitt, Strom: Vorwärts (---)/Rückwärts (- - -)}
    \end{subfigure}
    \caption{Messung bei $y = \SI{14.5}{\nano\meter}$}
    \label{fig:igain_14.5nm}
\end{figure}

\paragraph{Kleinräumige Störungen}

In \autoref{fig:igain_noise_vergleich} ist analog zum vorherigen Abschnitt ein Vergleich der hochfrequenten Anteile des z-Scans abgebildet. Für die fast ausschließliche Proportionalregelung (a) sehen wir teilweise eine langsame Nachverfolgung, zum Beispiel bei 50 und 70 nm. Beim hohen I-Gain-Wert 4000 sind einzelne Ausschläge deutlich höher, da die starke Nachregelung sehr sensibel auf Abweichungen reagiert, aber die Abbildung ist im Schnitt "flach" (c). Bei mittleren Werten des I-Gain um 1000 (b) erreichen wir eine Art "sweet spot": Relativ kleine Oszillationen und gute Verfolgung.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/noise_bandpass_gt20pct_IGain_ZOff_200__fw.pdf}
    \caption{Hochfrequente Anteile des Spitzenabstands-Signals bei I-Gain 200.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/noise_bandpass_gt20pct_IGain_ZOff_1000__fw.pdf}
    \caption{Hochfrequente Anteile bei I-Gain 1000: Wenige Features, mittelstarke Schwankungen.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/noise_bandpass_gt20pct_IGain_ZOff_4000__fw.pdf}
    \caption{Hochfrequente Anteile des Spitzenabstands-Signals bei I-Gain 4000.}
    \end{subfigure}
    \caption{Störanteile im Vergleich für niedrigen und hohen I-Gain-Wert im Querschnitt bei $y = \SI{14.5}{\nano\meter}$, wie oben.}
    \label{fig:igain_noise_vergleich}
\end{figure}

\paragraph{Flankensteigung}
Schließlich vermessen wir noch die Steigung der Flanke bei $ x \in \SIrange{60}{80}{\nano\meter}$. Dazu haben wir in \autoref{fig:igain_steepness} eine einfache lineare Regression eingezeichnet. Dabei wurde als Messunsicherheit jeweils die in \autoref{fig:igain_noise_vergleich} ermittelte Standardabweichung benutzt. Diese gibt die Größenordnung der Signalteile bei hoher Frequenz (kleinem Raumabstand) an.
Bei allen Messungen war der Proportional-Gain (P-Gain) konstant auf 1000 gesetzt. 

Es ergibt sich zunächst keine direkte Abhängigkeit der Steigung vom I-Gain. Auch an anderen Querschnitten ist die Situation ähnlich; meist hat die Messung mit I-Gain 1000 die größte Steigung, die für 3000/4000 jeweils eine kleinere Steigung als die davor, und die Messung bei I-Gain 200 eine mittlere Steigung:
\begin{equation}
    m_{200} < m_{1000} > m_{3000} > m_{4000}
\end{equation}

Diese Reihenfolge lässt sich unter anderem dadurch erklären, dass bei hohem I-Gains die Momentansituation die Regelung bestimmt: Bei sehr hoch gewichteter Integralregelung resultiert eine Abweichung weniger Werte sofort in einer Nachregelung des Abstands, und zwar wegen des Einflusses kürzlich gemessener hoher Abweichungen.
Bei der stark verstärkten Integralregelung ist ein Überschießen über die Sollposition wahrscheinlich, sodass das Integral über die Abweichungen nun betragsmäßig geringer ist -- und somit ebenfalls eine kleine Stellgröße errechnet. Dadurch werden wie in diesem Beispiel ansteigende Flanken steil verfolgt, und die Steigung ist verhältnismäßig gering ($\approx \num{0.32}$). Zu beobachten ist eine kurzwellige Schwingung um die gezogene Ausgleichsgerade.

Bei niedrigeren I-Gains (1000-3000) wird die Spitze langsamer geregelt, und kommt der Oberfläche etwas näher. Dann wird eine entsprechend stärkere Regelung ausgeführt, und das führt zu etwas steileren Verläufen (0.33 - 0.34).

Bei sehr niedrigem I-Gain von 200 bestimmt die Proportionalregelung (P-Gain 1000) das Bild. Hier ist auch eine Gerade (durch die blauen Punkte) eingezeichnet, aber es ist offensichtlich, dass der gemessene Verlauf keiner Geraden entspricht. Die Regelung wird nur durch den Momentanwert beeinflusst, und die Spitze kommt der Oberfläche näher. Erst dann ist die Annäherung groß genug, um eine Entfernung zu bewirken. Im Mittel jedoch ergibt sich fast die gleiche Steigung wie bei einem I-Gain von 4000 ($\approx 0.32$).

Die beschriebenen Phänomene sind auch direkt im Residuenplot in \autoref{fig:igain_steepness} zu sehen. Bei einem I-Gain von 4000 oszillieren die roten Punkte innerhalb eines Bereichs von weniger als einem Nanonmeter um die Ausgleichsgerade. Währenddessen ist bei den gelben (I-Gain 1000) und grünen (I-Gain 3000) eine lange beziehungsweise mittlere Oszillationsdauer zu beobachten, wobei in der grünen Messung (3000) die Spitze aufgrund der starken Regelung weniger von der Geraden ausgelenkt wird. Die blaue Messung, die hauptsächlich proportional-geregelt (I-Gain 200) ist, zeigt die größten und längsten Schwankungen.

Schließlich sind zum qualitativen Vergleich in \autoref{fig:igain_contour} Höhenlinienbilder für die unterschiedlichen I-Gain-Werte zu sehen. Die oben genannten Eigenschaften spiegeln sich wieder, durch eine "sauberere" Abbildung bei einem I-Gain-Wert von 1000 und etwas schlechteren Bildern bei niedrigen und hohen I-Gains. Dafür werden beim mittleren I-Gain 1000 Details nicht so gut wiedergegeben.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{img/gold/igain/steepness_igain_15px.pdf}
    \caption{Steilheit und Verhalten um Gerade bei \SIrange{60}{80}{\nano\meter}}
    \label{fig:igain_steepness}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/contour_fw_bw_IGain_ZOff_200__fw.pdf}
    \caption{I-Gain 200, Z-Abstand.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/contour_bandpass_20pct_IGain_ZOff_200__fw.pdf}
    \caption{I-Gain 200, Z-Abstand; mit Tiefpassfilter.}
    \end{subfigure}
    
    \medskip
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/contour_fw_bw_IGain_ZOff_1000__fw.pdf}
    \caption{I-Gain 1000, Z-Abstand.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/contour_bandpass_20pct_IGain_ZOff_1000__fw.pdf}
    \caption{I-Gain 1000, Z-Abstand; mit Tiefpassfilter.}
    \end{subfigure}
    
    \medskip
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/contour_fw_bw_IGain_ZOff_4000__fw.pdf}
    \caption{I-Gain 4000, Z-Abstand.}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.48\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{img/gold/igain/contour_bandpass_20pct_IGain_ZOff_4000__fw.pdf}
    \caption{I-Gain 4000, Z-Abstand; mit Tiefpassfilter.}
    \end{subfigure}
    \caption{Konturen der gemessenen Goldoberfläche, \textcolor{blue}{Vorwärtsscan}/\textcolor{orange}{Rückwärtsscan} im Vergleich. Bei Proportionalregelung (oben) ergibt sich ein glatteres Bild, aber mit größerer Verschiebung zwischen Vor-/Rückwärtsscan. Höhere I-Gains verfolgen die Oberfläche besser.}
    \label{fig:igain_contour}
\end{figure}

\subsubsection{Zusammenfassung}

Der I-Gain beeinflusst die Einstellung der Spitze bei Abweichungen vom Sollstrom, die über einige Zeit (bzw. Distanz) andauern: Das ist die Integrationsregelung. Je länger und größer die Abweichung, desto stärker wird die Spitze nachgeregelt. Die Integrationsregelung wird meist (so auch in diesem Experiment) in Kombination mit der Proportionalregelung genutzt, die durch den P-Gain konfiguriert wird.

Wird der I-Gain stark reduziert, sehen wir eine glatte Abbildung der Oberfläche. Kanten sind im Strombild gut zu sehen, da der Spitzen-Proben-Abstand bei plötzlichen Änderungen der Probenhöhe erst über einige Zeit nachgestellt wird. Eine stärkere Proportionalregelung kann zu Aufschwingen führen.

Bei mittleren I-Gains -- in unserem Experiment 2000 bis 4000 -- kann die Spitze der Oberfläche gleichmäßiger folgen. Abweichungen über längere Distanzen kommen nicht vor.
Bei hohen I-Gains ab 4000 überwiegen Regelstörungen, und die Oberfläche wird nicht mehr zuverlässig abgebildet.

Die Flankensteigung wird vom I-Gain dahingehend beeinflusst, dass abfallende Flanken besser verfolgt werden können. Hohe I-Gains führen zu besserer Verfolgung; allerdings hätte ein höherer P-Gain ähnliche Auswirkungen.

\FloatBarrier
\newpage

\section{Graphit}

Im zweiten Teil des Versuches wurde eine Probe aus hoch-orientiertem pyrolytischen Graphit (HOPG) untersucht. Erst wurde eine Stufenkante anvisiert und die Höhe bestimmt. Dann wurde in einer Nahaufnahme die atomare Struktur aufgelöst und aus der bekannten Gitterkonstante des Graphits die Kalibrierung in der xy-Ebene bestimmt.

\subsection{Stufenkante}
\subsubsection{Grundlagen}
In diesem Teilversuch soll eine Stufenkante in der HOPG-Probe untersucht und dann ihre Höhe (in Atomlagen) bestimmt werden.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{graph_images/stapel.png}
	\caption{Stapelfolge von HOPG. Der Abstand zwischen zwei Atomlagen beträgt \SI{0,335}{\nano\meter}.}
\end{figure}

\subsubsection{Durchführung}
Da der Versuch nicht in Präsenz durchgeführt werden konnte, wurden uns stattdessen Messdaten zur Verfügung gestellt. Insgesamt wurden sechs Aufnahmen durchgeführt, jeweils drei mit einer Seitenlänge von \SI{200}{\nano\meter} und \SI{300}{\nano\meter}. Alle Bilder wurden mit 300 Linien und 300 Punkten pro Linie aufgenommen, also besteht jedes Bild aus 90000 Pixeln. Bei jeder Aufnahme wurde ein Vorwärts- und ein Rückwärtsscan durchgeführt, insgesamt liegen also zwölf Bilder vor die untersucht werden können. In den Aufnahmen erkennt man eine dreischrittige Kante, deren vier Ebenen im Folgenden von ben nach unten als A bis D bezeichnet werden (siehe \autoref{fig:graph_kante_labels}).

\subsubsection{Aufbereitung der Bilder}
Die zu untersuchende Oberfläche, in der die Stufenkante liegt, ist stark geneigt. Diese Neigung muss erst korrigiert werden, bevor die Stufenkante sinnvoll untersucht werden kann. \autoref{fig:graph_kante_raw} und \autoref{fig:graph_kante_corr} zeigen diese Korrektur am Beispiel einer Messung.
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.43\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_f_raw.pdf}
		\caption{Beispielhafte Rohdaten des Mikroskops (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 2, Vorwärtsscan)}
		\label{fig:graph_kante_raw}
	\end{minipage}
	\hspace{.05\linewidth}
	\begin{minipage}{.43\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_f_corr.pdf}
		\caption{Korrigiertes Bild (selbe Aufnahme)\\}
		\label{fig:graph_kante_corr}
	\end{minipage}
\end{figure}

Bei dieser Korrektur ergab sich jedoch häufig ein Problem: Es konnte jeweils nur eine Ebene gerade gestellt werden, während die übrigen immer noch eine Neigung aufwiesen. Die Ebenen sind also nicht parallel sondern relativ zueinander gekippt. \autoref{fig:graph_kante_4lines} zeigt ein Beispiel: Dort wurde die Neigung anhand von Ebene B korrigiert, sodass deren Höhe bei allen Sehnen gleich ist. Das gilt jedoch nicht für Ebenen A (welche entlang der Kante "mit der Zahl der Sehnen ansteigt") und D (die in derselben Richtung stattdessen fällt).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{minipage}{.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_f_4lines.pdf}
	\end{minipage}
	\hspace{.05\linewidth}
	\begin{minipage}{.45\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_f_4lines_alt_alt.png}
	\end{minipage}
	\caption{Höhenprofil entlang vier Sehnen (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 1, vorwärts). Durch Korrektur der Neigung lässt sich eine gute Übereinstimmung auf einer Ebene (hier B) erzeugen, damit zeigen sich aber systematische Abweichungen bei anderen Ebenen (hier besonders deutlich bei A und D).}
	\label{fig:graph_kante_4lines}
\end{figure}


\subsubsection{Analyse}
In der Auswertung wurde für jede der Ebenen eine durchschnittliche Höhe bestimmt und dann aus den Differenzen dieser Höhen die Stufenhöhen berechnet. Da insgesamt sechs Aufnahmen mit jeweils einem Vorwärts- und Rückwärtsscan bereitgestellt wurden, konnten für die Ebenen A, B und D jeweils insgesamt zwölf Höhenwerte bestimmt werden. Für Ebene C wurden nur die sechs Werte aus den \SI{200}{\nano\meter}-Scans bestimmt, da sie durch ihre geringe Größe in den \SI{300}{\nano\meter}-Scans nicht sinnvoll zu vermessen war. \autoref{fig:graph_kante_200_1_f} zeigt die Methodik. Alle anderen Bilder finden sich im Anhang (\autoref{fig:graph_kante_200_1_b} bis \autoref{fig:graph_kante_300_3_b}).

Durch die oben diskutierte relative Neigung ergaben sich sehr große Unsicherheiten wenn über die gesamte Fläche gemittelt wurde. Es wurde daher darauf geachtet die Auswertungsbereiche so zu wählen, dass innerhalb von ihnen die Höhe möglichst konstant ist. Das bedeutet natürlich eine Einschränkung auf den kanten-nahen Bereich für Ebenen A und D, aber auch dass nicht immer die volle Breite der Kante zur Verfügung stand.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_f_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_f_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_f_maskeC.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_f_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 1, vorwärts)}
	\label{fig:graph_kante_200_1_f}
\end{figure}


In \autoref{tab:graph_kante_höhen_raw} sind die durchschnittlichen Höhen $\bar{z}$ sowie die Streuung $\sigma_z$ der Höhen innerhalb des Messbereiches eingetragen.\footnote{''f'' und ''b'' bezeichnen Vörwärts- und Rückwärtsscan aus der gleichen Messung} Die Werte sind teilweise gegeneinander verschoben, da andere Nullpunkte gewählt wurden. Da uns allerdings nur die Abstände zwischen Ebenen interessieren, ist das nicht relevant.
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c|c|c|c}
	\multirow{2}{*}{   Messung} &\multicolumn{2}{c|}{A}&\multicolumn{2}{c|}{B}&\multicolumn{2}{c|}{C}&\multicolumn{2}{c}{D}\\
	\cline{2-9}
	&$\bar{z}$ [nm]&$\sigma_z$ [nm]&$\bar{z}$ [nm]&$\sigma_z$ [nm]&$\bar{z}$ [nm]&$\sigma_z$ [nm]&$\bar{z}$ [nm]&$\sigma_z$ [nm]\\
	\midrule
	\SI{200}{\nano\meter}, 1, f
	&0,081&0,154&-6,625&0,211&-6,834&0,182&-7,636&0,263\\
	\SI{200}{\nano\meter}, 1, b &7,577&0,144&0,403&0,349&0,364&0,304&-0,832&0,427\\
	\SI{200}{\nano\meter}, 2, f &7,406&0,608&0,000&0,201&-0,442&0,220&-1,737&0,335\\
	\SI{200}{\nano\meter}, 2, b &7,506&0,349&0,313&0,307&0,166&0,374&-0,899&0,506\\
	\SI{200}{\nano\meter}, 3, f &7,277&0,160&0,000&0,087&-0,454&0,113&-1,784&0,125\\
	\SI{200}{\nano\meter}, 3, b &7,696&0,275&0,001&0,115&-0,517&0,128&-1,865&0,139\\
	\midrule
	\SI{300}{\nano\meter}, 1, f &7,160&0,873&0,188&0,379&&&-1,447&1,237\\
	\SI{300}{\nano\meter}, 1, b &7,603&0,736&0,000&0,235&&&-1,164&0,638\\
	\SI{300}{\nano\meter}, 2, f &6,778&0,325&0,028&0,150&&&-1,375&0,060\\
	\SI{300}{\nano\meter}, 2, b &7,640&0,232&0,000&0,128&&&-1,804&0,219\\
	\SI{300}{\nano\meter}, 3, f &7,022&0,339&0,000&0,154&&&-1,889&0,388\\
	\SI{300}{\nano\meter}, 3, b &7,423&0,178&0,000&0,144&&&-1,706&0,233\\
\end{tabular}
\caption{Ergebnis der Höhenmessung}
\label{tab:graph_kante_höhen_raw}
\end{table}

Im nächsten Schritt haben wir die Höhen der Stufen bestimmt, indem wir die Höhendifferenzen der Ebenen gebildet haben. Die statistische Unsicherheit auf die Differenz ist nach Gaußscher Fehlerfortpflanzung\footnote{Für $A=X+Y$ ist $\sigma_A^2=(\mathrm{d}A/\mathrm{d}X\sigma_X)^2 + (\mathrm{d}A/\mathrm{d}Y\sigma_Y)^2 = \sigma_X^2+\sigma_Y^2$} die quadratische Summe der einzelnen Unsicherheiten. \autoref{tab:graph_kante_abstände} zeigt diese Schritthöhen für die Ebenenpaare AB und BD (bei allen Scans möglich) sowie BC und CD (nur für \SI{200}{\nano\meter}).

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{l|c|c|c|c|}
		\multicolumn{1}{c|}{Messung}&AB [nm]&BC [nm]&CD [nm]&BD [nm]\\
		\hline
		\SI{200}{\nano\meter}, 1, f & $6,706\pm0,261$ & $0,209\pm0,278$ & $0,802\pm0,320$ & $1,011\pm0,337$\\
		\SI{200}{\nano\meter}, 1, b & $7,174\pm0,378$ & $0,039\pm0,463$ & $1,196\pm0,524$ & $1,235\pm0,552$\\
		\SI{200}{\nano\meter}, 2, f & $7,406\pm0,640$ & $0,442\pm0,298$ & $1,295\pm0,401$ & $1,737\pm0,391$\\
		\SI{200}{\nano\meter}, 2, b & $7,193\pm0,465$ & $0,147\pm0,483$ & $1,065\pm0,629$ & $1,212\pm0,592$\\
		\SI{200}{\nano\meter}, 3, f & $7,277\pm0,182$ & $0,454\pm0,142$ & $1,330\pm0,168$ & $1,784\pm0,152$\\
		\SI{200}{\nano\meter}, 3, b & $7,695\pm0,298$ & $0,518\pm0,172$ & $1,348\pm0,189$ & $1,866\pm0,180$\\
		\hline
		\SI{300}{\nano\meter}, 1, f & $6,972\pm0,952$ & & & $1,635\pm1,294$\\
		\SI{300}{\nano\meter}, 1, b & $7,603\pm0,773$ & & & $1,164\pm0,680$\\
		\SI{300}{\nano\meter}, 2, f & $6,750\pm0,358$ & & & $1,403\pm0,161$\\
		\SI{300}{\nano\meter}, 2, b & $7,640\pm0,264$ & & & $1,804\pm0,253$\\
		\SI{300}{\nano\meter}, 3, f & $7,022\pm0,373$ & & & $1,889\pm0,417$\\
		\SI{300}{\nano\meter}, 3, b & $7,423\pm0,229$ & & & $1,706\pm0,274$\\
	\end{tabular}
	\caption{Abstände zwischen den Ebenen}
	\label{tab:graph_kante_abstände}
\end{table}

Bilden der gewichteten Mittelwerte und Angabe in Einheiten des Ebenenabstands $d=0,335\,\mathrm{nm}$ liefert schließlich folgende Stufenhöhen:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item[AB]: $(7.259\pm0.091)\,\mathrm{nm} = (21,67\pm0,27) \,d$
	\item[BC]: $(0,416\pm0,093) \,\mathrm{nm} = (1,24\pm0,28) \,d$
	\item[CD]: $(1,260\pm0,108) \,\mathrm{nm} = (3,76\pm0,32) \,d$
	\item[BD]: $(1,642\pm0,076) \,\mathrm{nm} = (4,90\pm0,23) \,d$
\end{itemize}
Daraus ziehen wir das Fazit
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Der Abstand zwischen Ebene A und Ebene B beträgt 22 Atomlagen,
	\item Der Abstand zwischen Ebene B und Ebene C beträgt eine Atomlage,
	\item Der Abstand zwischen Ebene C und Ebene D beträgt vier Atomlagen und
	\item Der Abstand zwischen Ebene B und Ebene D beträgt fünf Atomlagen.
\end{itemize}


\FloatBarrier

\subsection{Kalibrierung}
\subsubsection{Grundlagen}
Bei der Erzeugung der Rastertunnel-Aufnahmen wird die Steuerspannung der Piezo-Kristalle mit aufgezeichnet und daraus die (x,y)-Position der Nadel bestimmt. Diese Berechnung ist allerdings nicht exakt, weshalb die Messung des Mikroskops möglicherweise nicht korrekt kalibriert ist. Um die entsprechenden Kalibrierungsfaktoren der zwei Achsen zu bestimmen nutzt man aus, dass die Gitterkonstante der Graphitschicht bekannt ist und damit als Maßstab dienen kann.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{graph_images/graphitgitter.png}
	\caption{Gitterstruktur einer Graphit-Schicht. Nur die schwarz markierten Atome an den $\alpha$-Sites sind im Scan erkennbar und bilden ein hexagonales Gitter mit Gitterkonstante $d=0,246\,\mathrm{nm}$. Grafik entnommen aus der bereitgestellten Versuchsanleitung.}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=.8]{graph_images/hex_lattice_cos.png}
	\caption{Das Gitter liegt in der Aufnahme gedreht vor. Um Längen parallel zur x- bzw. y-Achse des Fensters zu messen, wird der Cosinussatz (siehe Text) verwendet.}
	\label{fig:graph_calib_concept}
\end{figure}

In \autoref{fig:graph_calib_concept} ist ein mögliches Bild schematisch dargestellt. Die Abstände zwischen den Gitterpunkten sind bekannt, jedoch lässt sich im Allgemeinen natürlich keine solche Strecke finden, die parallel zur x-/y-Achse verläuft. Stattdessen definiert man ein Dreieck, dessen Seite $c$ parallel zu einer der Achsen ist, und zwei Seiten $a$ und $b$, die entlang der Symmetrielinien verlaufen und deren Längen daher Vielfache der Gitterkonstante sind (in \autoref{fig:graph_calib_concept} sind diese Längen $a=3d$ und $b=4d$). Der von $a$ und $b$ eingeschlossene Winkel $\vartheta$ kann einfach vermessen werden, und die Länge von $c$ ergibt sich aus dem Cosinussatz zu
\begin{equation}
	c^2=a^2+b^2-2ab\cos(\vartheta).
\end{equation}
Im Beispiel aus der Abbildung wäre also
\begin{align}
	c&=\sqrt{a^2+b^2-2ab\cos(\vartheta)} =\sqrt{3^2+4^2-2\cdot3\cdot4\cdot\cos(60^\circ)}\,\,d =\sqrt{9+16-12}\,\,d =\sqrt{13}\,\,d\\ &=\SI{0,887}{\nano\meter},
\end{align}
und aus dem Vergleich dieses Wertes mit der vom Mikroskop angenommenen Position kann der Korrekturfaktor bestimmt werden.

%\FloatBarrier

\subsubsection{Durchführung}
Auch hier wurden Messdaten zur Verfügung gestellt. Die Messungen wurden alle im Konstantstrommodus gefahren (d.h. alle Information steckt im aufgenommenen Höhenprofil). Die Fahrzeit pro Linie betrug \SI{100}{\milli\second}, und die Bildbreiten der quadratischen Aufnahmen betrugen \SI{2}{\nano\meter}, \SI{3}{\nano\meter}, \SI{4}{\nano\meter} und \SI{8}{\nano\meter}. Es wurde jeweils ein Vorwärts- und Rückwärtsbild aufgenommen.


\subsubsection{Analyse}
Leider war der \SI{8}{\nano\meter}-Scan nicht detailliert genug, um sinnvoll Dreiecke wie in \autoref{fig:graph_calib_concept} zu bilden. Daher wurden nur die Scans mit Seitenlängen \SI{2}{\nano\meter}, \SI{3}{\nano\meter} und \SI{4}{\nano\meter} untersucht. Ähnlich wie bei der Untersuchung der Stufenkante mussten die schrägen Bilder erst begradigt werden; außerdem wurden alle Aufnahmen zusätzlich mit einem Gaußschen Rauschfilter (nativ in der Verarbeitungssoftware Gwyddion enthalten) behandelt, um ein klareres Bild zu erzeugen.

Wir betrachten erst beispielhaft die x-Kalibrierung des \SI{2}{\nano\meter}-Scan. \autoref{fig:graph_calib_2fx} zeigt das im Vorwärts-Scan aufgenommene Bild samt Dreieckskonstruktion. Die Seitenlängen (2) und (3) betragen $d$ und $5d$, der gemessene Winkel $93,1^\circ$. Also ist nach dem Cosinussatz die Länge der Seite in x-Richtung $\Delta x=\sqrt{a^2+b^2-2ab\cos(\vartheta)}=5,046\,d=\SI{1,241}{\nano\meter}$. Das Mikroskop maß für diese Strecke eine Länge von \SI{1,29}{\nano\meter}. Der Kalibrierungsfaktor ist also $\delta=1,29/1,241=\mathbf{1,040}$.\\
\autoref{fig:graph_calib_2bx} zeigt den zugehörigen Rückwärtsscan. Hier betragen die Seitenlängen (2) und (3) des eingezeichneten Dreiecks ebenfalls $d$ und $5d$, der Winkel zwischen den Seiten $93,3^\circ$ und damit die dritte Seitenlänge $5,042\,d=\SI{1,240}{\nano\meter}$. Ein Vergleich mit dem vom Mikroskop gemessenen Wert von \SI{1,28}{\nano\meter} liefert den Korrekturfaktor $\delta=1,28/1,240=\mathbf{1,032}$.

\begin{figure}[h]
	\begin{minipage}{.44\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/2nm_100ms_2nA_50mV_f_x2.pdf}
		\caption{Kalibrierung der x-Achse im \SI{2}{\nano\meter}-Scan (vorwärts)}
		\label{fig:graph_calib_2fx}
	\end{minipage}
	\hspace{.1\linewidth}
	\begin{minipage}{.44\linewidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/2nm_100ms_2nA_50mV_b_x2.pdf}
		\caption{Kalibrierung der x-Achse im \SI{2}{\nano\meter}-Scan (rückwärts)}
		\label{fig:graph_calib_2bx}
	\end{minipage}
\end{figure}

Alle weiteren aufgenommenen Bilder finden sich im Anhang unter \autoref{fig:graph_calib_2fy} bis \autoref{fig:graph_calib_4by}. Die zugehörigen Messwerte und daraus berechneten Kalibrierungsfaktoren sind in \autoref{tab:graph_cal_strecken} dargestellt.\footnote{Die Seitenlängen $a$ und $b$ entlang der Symmetrieachsen des Gitters sind in Einheiten der Gitterkonstante $d=\SI{0,246}{\nano\meter}$ angegeben. ''x'' und ''y'' geben die Achse an, entlang derer die dritte (zu vermessende) Seitenlinie $c$ liegt. ''f'' und ''b'' (''forward'' und ''backward'') beziehen sich auf die Art der Messung (Vorwärts- oder Rückwärtsscan).}\\
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|cccc|c|c}
	%\hline
	\multicolumn{3}{c|}{}&$a$ [$d$]&$b$ [$d$]&$\vartheta$ [$^\circ$]&$c$ (berechnet) [nm]&$c$ (Mikroskop) [nm]&Kalibrierungsfaktor\\
	\hline
	\multirow{4}{*}{\SI{2}{\nano\meter}}&\multirow{2}{*}{x}&f&1&5&93,1&1,241&1,29&1,040\\
	\cline{3-9}
	&&b&5&1&93,3&1,240&1,28&1,032\\
	\cline{2-9}
	&\multirow{2}{*}{y}&f&3&1&85,9&0,794&0,82&1,032\\
	\cline{3-9}
	&&b&1&3&87,2&0,790&0,81&1,027\\
	\hline
	
	\multirow{4}{*}{\SI{3}{\nano\meter}}&\multirow{2}{*}{x}&f&2&10&80,2&2,425&2,57&1,060\\
	\cline{3-9}
	&&b&1&5&80,1&1,212&1,27&1,047\\
	\cline{2-9}
	&\multirow{2}{*}{y}&f&11&0$^*$&1,2$^*$&2,706&2,69&0,994$^*$\\
	\cline{3-9}
	&&b&11&0$^*$&1,0$^*$&2,706&2,72&1,005$^*$\\
	\hline
	
	\multirow{4}{*}{\SI{4}{\nano\meter}}&\multirow{2}{*}{x}&f&11&2&72,5&2,600&2,83&1,088\\
	\cline{3-9}
	&&b&10&2&72,4&2,358&2,57&1,090\\
	\cline{2-9}
	&\multirow{2}{*}{y}&f&5&6&50,8&1,181&1,43&1,211\\
	\cline{3-9}
	&&b&7&6&47,7&1,313&1,59&1,211\\
	%\hline
\end{tabular}
\caption{Ausgemessene Strecken zur x-/y-Kalibrierung}
\label{tab:graph_cal_strecken}
\end{table}

Die mit Sternen markierten Werte (y-Kalibrierung im \SI{3}{\nano\meter}-Scan) sind nicht über den oben beschriebenen Cosinussatz errechnet worden, da es innerhalb des Bildes nicht möglich war, ein entsprechendes Dreieck zu konstruieren (siehe \autoref{fig:graph_calib_3fy} und \autoref{fig:graph_calib_3by} im Anhang). Da die y-Achse des Scans ungefähr parallel zu einer Symmetrieachse stand (unter dem in der Tabelle aufgeführten Winkel) wurde einfach die Strecke entlang dieser Symmetrieachse verwendet. Wahrscheinlich sind diese beiden Werte also stärker fehlerbehaftet als die restlichen.

Insgesamt ergeben sich für die verschiedenen Bildgrößen die Kalibrierungsfaktoren

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{cc|cc|cc}
	%\hline
	\multicolumn{2}{c}{\SI{2}{\nano\meter}}&\multicolumn{2}{c}{\SI{3}{\nano\meter}}&\multicolumn{2}{c}{\SI{4}{\nano\meter}}\\
	\hline
	x&y&x&y&x&y\\
	\hline
	1,036&1,030&1,054&1,000&1,089&1,211\\
	%\hline
\end{tabular}
\end{table}

\hspace{\linewidth}\\ %jank
und mit einer Mittelwertbildung von allen x-/y-Werten erhalten wir die Faktoren \textbf{1,060} für die x-Achse und \textbf{1,080} für die y-Achse.


\section{Anhang}

\subsection{Zusätzliche Grafiken Gold}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \vspace{-1em}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/appendix/crosssection_IGain_ZOff_45px.pdf}
    \caption{Querschnitt, Spitzenabstand: Vorwärts (--)/Rückwärts (- -)}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/appendix/crosssection_IGain_Current_45px.pdf}
    \caption{Querschnitt, Strom: Vorwärts (---)/Rückwärts (- - -)}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{img/gold/igain/appendix/zscan_IGain_ZOff_8000__fw.pdf}
    \caption{Z-Bild bei I-Gain = 8000.}
    \end{subfigure}
    \caption{Messung bei $y = \SI{14.5}{\nano\meter}$, inkl. I-Gain 8000.}
    \label{fig:igain_14.5nm_8000}
\end{figure}


\subsection{Grafiken HOPG}
\subsubsection{Kante}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_f_labels.pdf}
	\caption{Bezeichnung der Ebenen an der Stufenkante}
	\label{fig:graph_kante_labels}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_b_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_b_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_b_maskeC.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_100001_b_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 1, rückwärts)}
	\label{fig:graph_kante_200_1_b}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_f_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_f_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_f_maskeC.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_f_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 2, vorwärts)}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_b_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_b_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_b_maskeC.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_b_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 2, rückwärts)}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_f_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_f_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_f_maskeC.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_f_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 3, vorwärts)}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_b_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_b_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_b_maskeC.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_b_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{200}{\nano\meter}, Messung 3, rückwärts)}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_100001_f_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_100001_f_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_100001_f_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{300}{\nano\meter}, Messung 1, vorwärts)}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_b_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_300001_b_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_300001_b_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{300}{\nano\meter}, Messung 1, rückwärts)}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_200001_f_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_200001_f_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_200001_f_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{300}{\nano\meter}, Messung 2, vorwärts)}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_200001_b_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_200001_b_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_200001_b_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{300}{\nano\meter}, Messung 2, rückwärts)}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_300001_f_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_300001_f_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_300001_f_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{300}{\nano\meter}, Messung 3, vorwärts)}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s200_300001_b_maskeA.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_300001_b_maskeB.pdf}
	\includegraphics[width=.48\linewidth]{Gwyddion_edited/Kante2/Graphit_s300_300001_b_maskeD.pdf}
	\caption{Verwendete Flächen, um Durchschnittshöhe und Streuung zu bestimmen (\SI{300}{\nano\meter}, Messung 3, rückwärts)}
	\label{fig:graph_kante_300_3_b}
\end{figure}

\FloatBarrier

\subsubsection{Kalibrierung}
%2nm, y
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/2nm_100ms_2nA_50mV_f_y2.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{2}{\nano\meter}, vorwärts}
		\label{fig:graph_calib_2fy}
	\end{minipage}
	\hspace{.1\linewidth}
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/2nm_100ms_2nA_50mV_b_y1_edit.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{2}{\nano\meter}, rückwärts}
	\end{minipage}
\end{figure}


%3nm, x
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/3nm_100ms_2nA_50mV_f_x1.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{3}{\nano\meter}, vorwärts}
	\end{minipage}
	\hspace{.1\linewidth}
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/3nm_100ms_2nA_50mV_b_x1.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{3}{\nano\meter}, rückwärts}
	\end{minipage}
\end{figure}


%3nm, y
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/3nm_100ms_2nA_50mV_f_y1.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{3}{\nano\meter}, vorwärts}
		\label{fig:graph_calib_3fy}
	\end{minipage}
	\hspace{.1\linewidth}
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/3nm_100ms_2nA_50mV_b_y1.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{3}{\nano\meter}, rückwärts}
		\label{fig:graph_calib_3by}
	\end{minipage}
\end{figure}


%4nm, x
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/4nm_100ms_2nA_50mV_f_x2.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{4}{\nano\meter}, vorwärts}
	\end{minipage}
	\hspace{.1\linewidth}
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/4nm_100ms_2nA_50mV_b_x1.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{4}{\nano\meter}, rückwärts}
	\end{minipage}
\end{figure}


%4nm, y
\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/4nm_100ms_2nA_50mV_f_y1.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{4}{\nano\meter}, vorwärts}
	\end{minipage}
	\hspace{.1\linewidth}
	\begin{minipage}{.4\linewidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{Gwyddion_edited/Atomar/4nm_100ms_2nA_50mV_b_y2.pdf}
		\caption{Bildgröße \SI{4}{\nano\meter}, rückwärts}
		\label{fig:graph_calib_4by}
	\end{minipage}
\end{figure}


\section*{Regeln für ein gutes Protokoll}

\begin{itemize}
    \item Ziel der Messung
    \item Theoretische Grundlagen (weniger als eine Seite)
    \item Versuchsaufbau, Versuchsdurchführung
    \item Messergebnisse
    \item Diskussion der Ergebnisse, Vergleich mit Literaturwerten
    \item Fehlerbetrachtung
    \item Anhang (Mitschriften/Messdaten)
\end{itemize}

Das Protokoll soll nicht enthalten: Wiederholende Erläuterungen aus der Versuchsanleitung; überflüssige Beschreibungen, die zum Ergebnis nicht beitragen.

%
% Es folgen Checklisten, mit denen man die häufigsten Fehler bei
% typischen Arbeitsschritten im Praktikum vermeiden kann. Bitte vor
% Abgabe des Protokolls entfernen!
%
\clearpage
\section*{Checklisten}
Es folgen Checklisten, mit denen man die häufigsten Fehler bei
typischen Arbeitsschritten im Praktikum vermeiden kann. Bitte vor
Abgabe des Protokolls entfernen!

\subsection*{Diagramme}
\begin{checklist}
\item Achsenbeschriftungen vollständig mit Größe und Einheit?
\item Wertebereich in $x$- und $y$-Richtung sinnvoll gewählt?
\item Ausreichende Schriftgröße für alle Beschriftungen?
\item Ausreichende Liniendicke, Symbolgröße, etc.?
\item Aussagekräftige Bildunterschrift hinzugefügt?
\item Aussagekräftige Legende, falls notwendig?
\item Abbildung in ausreichender Größe im Protokoll eingebunden?
\item Richtiges Dateiformat gewählt (Vektorgrafik: eps oder pdf)?
\end{checklist}

\noindent In aller Regel werden Messdaten in Form von kreisförmigen Markern,
ggfs.~mit Fehlerbalken, eingetragen, Modellanpassungen u.ä.~dagegen in
Form von Linien bzw.~Kurven. Lediglich wenn sehr viele Messpunkte
vorliegen, kann es angemessen sein, statt einzelner Punkte eine alle
Messpunkte verbindende Linie einzuzeichnen.

\subsection*{Regressionsanalyse}
\begin{checklist}
\item Aussagekräftiges Diagramm (s.o.)?
\item Fehler auf Einzelpunkte, in $y$- und ggfs.~in $x$-Richtung
  diskutiert?
\item Diejenige Größe mit den kleineren relativen Unsicherheiten auf
  der $x$-Achse aufgetragen?
\item Residuenplot entsprechend des Beispiels aus der
  Praktikumsbibliothek hinzugefügt und korrekt beschriftet?
\item $\chi^2/dof$ angegeben, und zwar getrennt und im Verhältnis, in
  der Form $\chi^2/dof=24/20=1.2$?
\item Möglicherweise erkennbare systematische Abweichungen von der
  Modellkurve diskutiert?
\end{checklist}

\subsection*{Fourieranalyse}
\begin{checklist}
\item Abtastrate und Dauer der Messung geschickt gewählt?
\item Im Fourierspektrum ggfs.~den Ausschnitt der Frequenzachse so
  angepasst, dass Form und Breite von Peaks gut beurteilt werden
  können?
\item Statistische Messunsicherheit der Peakposition durch
  Wiederholungsmessung bestimmt? Behelfsweise Abschätzung, wie genau
  die Lage des Peaks besimmt werden kann.
\end{checklist}

\subsection*{Ergebnisse}
\begin{checklist}
\item Endergebnisse angegeben und klar als solche kenntlich gemacht?
\item Endergebnisse mit Einheit sowie statistischer und
  ggfs.~systematischer Messunsicherheit angegeben?
\item Nur signifikante Stellen angegeben?
\item Vergleich mit Literaturwert oder Herstellerangabe?
\item Ggfs.~Vergleich von Ergebnissen, die mit verschiedenen Methoden
  gewonnen wurden, durchgeführt?
\end{checklist}

\subsection*{Protokollabgabe}
\begin{checklist}
\item Alle Aufgaben bearbeitet? (Es sollen keine Aufgaben ausgelassen
  werden.)
\item Versuchsdurchführung: Verwenden Sie die 1. Person im Perfekt
  Indikativ (\glqq{}wir haben darauf geachtet\grqq{}, nicht aber
  \glqq{}man sollte darauf achten\grqq{})?
\item Auswertung: Vorgehen nachvollziehbar beschrieben? Verwendete
  Formeln (insbesondere zur Fehlerrechnung) und relevante
  Zwischenergebnisse angegeben?
\item Alle Dateien gemäß der vorgegebenen Konvention benannt?\newline
  D.h.~\texttt{Matrikelnummer\_Versuchsnummer\_xxx.tex/pdf/py/labx}
  etc., wobei \texttt{xxx} nur aus Buchstaben, Zahlen und
  Unterstrichen bestehen, aber keine Umlaute, Leerzeichen
  usw.~enthalten darf.\newline
  Beispiel: \texttt{333444\_1A1\_Daten\_ersteMessung.labx}.
\item Auswerte-Skripte und Rohdaten abgegeben?
\item Lokale Verzeichnispfade in Skripten entfernt?
\item Messprotokoll mit abgegeben?
\item Abgabe final zur Bewertung eingereicht und nicht nur als Entwurf
  gespeichert?
\end{checklist}

%
% Ende des Protokolls
%
\end{document}
